籲勿讓情緒影響決定 Day：香港人要笑多啲 抗爭中伸手 危難裏相交

節錄

籲勿讓情緒影響決定 Day：香港人要笑多啲
抗爭中伸手 危難裏相交

8.31灣仔暴動案，八人被控，審了足足17日。牆壁棗紅色的法庭上，眾人總是專注在投影器投射出來的光影，重組當日案發情況。其中一幕閉路電視片段多次重播又放大：在軒尼詩道上，眾人奔跑之際，一人被防暴警撲跌地上，另一人跑着跑着卻停下來，回頭向跌低的人伸手，隨即亦遭速龍撲倒。

相關新聞：8.31暴動案 7被告無罪 官：穿黑衣不等於參與 逃跑或因怕警

回頭伸手的人，是本案第三被告鍾嘉能；跌在地上的那位，則是第四被告龔梓舜。兩人同被起訴，究竟如何面對最高判囚七年的檢控？

一個說：香港人要笑。

一個說：我沒有情緒。

一個說：如果入獄，大家不用擔心我。

一個說：如果入獄，同𠵱家都冇分別。

一個說：我從未後悔，港人要放低怨恨。

一個說：當下法律覺得我錯，打就企定。

同一宗暴動案件，兩個互不相識的年輕被告，看似平行的命運於當日相交，隨後卻有着截然不同的想法與經歷。且聽他們在裁決前受訪說出心聲。

記者：袁楚楚

■Day當日事發時正撤退往銅鑼灣，見有人跌倒欲施救已被捕。何量鈞攝

去年8.31晚，防暴警及速龍在一聲令下，衝前驅散人群，本案其中一名被告Day於人潮狂奔的軒尼詩道停步回頭，向跌倒的男子伸手，惟未及救人已被捕。。。。。。。。。。。。。。。27歲的Day嘆謂，廿幾歲的年輕人「唔應該係諗點擋子彈」。他寄望港人不要讓情緒影響決定，反而應放低怨恨，重拾笑容。

伸手救人的被告Day鍾嘉能憶述，案發時人群正撤退往銅鑼灣，現場情況頗危險，地上有不少橡膠子彈。他見有人跌倒，於是慢下來，「我覺得安全最緊要，所以想伸手救一救人」。

■去年8.31港島反修例遊行後發生警民衝突，有示威者在軒尼詩道焚燒雜物。

唔應該廿幾歲就諗點擋子彈，後生應該諗一陣去邊打機，社會會開心啲。

他沒有想過，一伸手便令自己被捕、亦為他帶來一連串司法程序，「當時一有去救佢嘅諗法，就已經被拘捕，過程太快」。他被控暴動罪，但仍堅定地說：「到𠵱家，冇任何後悔過呢個決定。」

Day說伸出援手只望降低現場充滿憤怒的感覺，「當時運動維持一段時間，。。。。。。。。。

被捕後，Day的電話被沒收、每周向警署報到、被解僱、至最近審訊每日出庭。他說最大的困擾，是幾個月的計劃都不能預計。但他以最平淡方式面對，「生活上係有啲改變，但態度上冇改變。需要做重要決定時，就更加將自己嘅情緒整理好」。

他稱認真審視證據後，形容這宗官司就如「唔知點解踩中地雷」，「我俾人撳低，將身上有嘅物品倒出嚟，有用嘅拎晒，然後唔畀返我，好似打劫咁」。他又指，「平時被打劫係報警話有賊，但𠵱家班賊就係警察，呢個就係被捕者面對嘅情況」。但他仍然冷靜，「我唔會話憤怒，亦提醒自己唔好憤怒」。

Day希望大家不用擔心他，亦希望大事化小，「好小嘅事，喺呢個司法系統，都可以話你係暴動，咁其實反映咗呢個社會治安都幾好」。他說了一個比喻：「好似你落街買紅豆就係犯法，政權要你一定要買綠豆。呢啲都係芝麻綠豆嘅事。『好嚴重』嘅罪行，其實都係好小嘅事。」Day認為，他的案件正正是小事一樁，只要大家不擔心，就可以紓緩社會壓力。

不過，Day認為經過去年，港人已學懂一個道理，「用和平手法政權係唔會理你」。這年來，很多人正等待政權或司法制度回應，他認為運動未完，「人民唔應該怕政府，應該係政府怕人民。香港呢個魚蛋咁細嘅地方都好，都唔係一個人可以話晒事」。

Day大學時主修電子工程，副修創意媒。。。。。。。。。。。

他說，「初心」不會被遺忘，「唔係因為做咗某啲嘢，先搵返個初心；而係有。。。。。。。。。。。

不苟言笑的他忽爾吐出一句：「識耐咗，我都係有無厘頭嘅一面。」他自言喜歡喜劇，「加啲幽默，特別係周星馳啲無厘頭文化，呢種處事方式應該真係我哋要有嘅。」他續謂。。。。。。。。。

訪問一刻，裁決未揭盅，他指是否。。。。。。。。。。

希望未。。。。。。。。。，「可能暫時放低囉。真係咁唔好彩入獄，完晒成個刑期，我都仲有機會嘅，可以拎返事業上嘅目標」。

記者問他是否不怕坐監，他思索一會，說他仍相信法治：「睇證據我覺得自己唔會。。。。。。。。。。。」